\section{Elektronik}
\subsection{Ansteuerung}
\subsubsection{Spannungsart}
Das LCD Display sollte mit einer Rechteck-Wechselspannung angesteuert werden. Gleichspannung würde auf Dauer die Flüssigkristalle unwiederherstellbar zerstören und den Display somit unbrauchbar machen.
\subsubsection{Spannungshöhe}
Hierbei gibt es zwei ausschlaggebende Kriterien. Welche Spannung ist nötig um ein schönes Bild zu erhalten. Bei welcher Spannung zieht das Display wie viel Stromstärke, um einen möglichst geringe Leistung zu erhalten.
\begin{table}[]
	\centering
	\caption{My caption}
	\label{my-label}
	%\begin{tabular}{@{}lllll@{}}
	\begin{tabular}{p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}}
		\toprule
		DC Spannung in Volt      & großes Rechteck (22,5x 22,5mm)I {[}$\mu$A{]} & kleine Rechtecke (10x 10mm)I {[}$\mu$A{]} & Darth VaderI{[}$\mu$A{]}     & Walter WhiteI {[}$\mu$A{]}    \\ \midrule
		\multicolumn{1}{|l|}{10} & \multicolumn{1}{l|}{0,47}               & \multicolumn{1}{l|}{--}              & \multicolumn{1}{l|}{--}  & \multicolumn{1}{l|}{--}   \\ \midrule
		\multicolumn{1}{|l|}{5}  & \multicolumn{1}{l|}{0,27}               & \multicolumn{1}{l|}{0,12}            & \multicolumn{1}{l|}{150} & \multicolumn{1}{l|}{0,02} \\ \midrule
		\multicolumn{1}{|l|}{4}  & \multicolumn{1}{l|}{0,23}               & \multicolumn{1}{l|}{0,08}            & \multicolumn{1}{l|}{66}  & \multicolumn{1}{l|}{0,04} \\ \midrule
		\multicolumn{1}{|l|}{3}  & \multicolumn{1}{l|}{0,18}               & \multicolumn{1}{l|}{0,07}            & \multicolumn{1}{l|}{37}  & \multicolumn{1}{l|}{0,03} \\ \midrule
		\multicolumn{1}{|l|}{2}  & \multicolumn{1}{l|}{0,13}               & \multicolumn{1}{l|}{0,06}            & \multicolumn{1}{l|}{9}   & \multicolumn{1}{l|}{0,04} \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}



Unter einer Rechteck-Wechselspannung von 2V wird die Anzeige zu schwach um klar etwas zu erkennen. Mit steigender Spannung nimmt nur die Schnelligkeit zu, mit der das Anzeigefeld angezeigt wird, die Intensität nimmt nicht weiter zu. Ab einer Spannung von 6V besteht die Gefahr, dass auch benachbarte Felder aufleuchten. So wurde bei unserem Testdesign “Darth Vader” auf Platte 1 und die “kleinen Rechtecken” auf Platte 2 angeschlossen. Die kleinen Rechtecken haben aufgeleuchtet.

Die Stromstärken haben wir mit einem Multimeter gemessen. Im Ruhezustand hat das Messgerät bereits einen Strom von -2uA angezeigt. Wir bewegen uns im Microampereberreich weshalb die folgenden Messwerte nur als Richtwerte zu verstehen sind. Sie spiegeln aber sehr gut wieder, dass ein LCD-Display sehr Energiesparend ist.

TABELLE

Die Tabelle zeigt die Messungen der Stromstärken in Microampere der einzelnen Testanzeigedesigns bei einer angelegten Gleichspannung. Dies ist für einen Dauerbetrieb nicht zu empfehlen (siehe oben), wurde aber zur Vereinfachung der Messung so gewählt.

Weshalb die Anzeige von “Darth Vader” so hohe Stromstärken aufweist ist uns unklar.

\subsubsection{Frequenz}
Zur Feststellung mit welcher Frequenz das LCD-Display angesteuert werden sollte haben wir eine Rechteckspannung mit verschiedenen Frequenzen an verschiedene Elektroden angelegt. Unter einer Frequenz von 30Hz fängt die Anzeige an zu flackern, da das menschliche Auge dort das Umschalten feststellen kann. Über einer Frequenz von 1MHz lässt die Intensität merklich nach. Um den Mikrocontroller möglichst stromsparend benutzen zu können sollte aber eine möglichst geringe Frequenz verwendet werden.

\subsubsection{Ansteuerungsart}
Bisher wurden die Glasplatten nur einzeln angesteuert. Dadurch wären bei einem 2x4 Aufbau 8 Anschlüsse an jeder Glasplatten nötig. Will man mehrere Symbole, z.B. 4x4 anschließen, wären pro Glasplatte 16 Anschlüsse von Nöten. Um den Aufwand zu verringern stehen 2 Möglichkeiten zur Verfügung.
Zum einen kann auf die Glasplatte 1 die Elektrodenstruktur aufgebracht werden und jede Elektrode einzeln verbunden werden. Auf Glasplatte 2 muss dann nur eine gemeinsame Fläche für alle Anzeigesymbole angebracht werden, da nur die Symbole an der Stelle aufleuchten, an der sie auch auf Glasplatte 1 angesteuert werden.
Eine weiter Möglichkeit ist die Ansteuerung per Multiplexverfahren. Hierbei müssen z.B. bei einer 4x4 Platte nur 4 Anschlüsse pro Platte angebracht werden. Das verschafft mehr Platz für die Anschlüsse an der Glasplatte und die Fehlerwahrscheinlichkeit von unguter Kontaktierung wird verringert. Außerdem kann dadurch ein kleinerer Mikrocontroller eingesetzt werden, da weniger Ausgangspins benötigt werden. Dadurch steigen jedoch die Anforderungen an die Software. Wie die Platten dann an den Mikrokontroller angeschlossen werden steht im Kapitel iv Platine.

Aufgrund der oben genannten Vorteile des Multiplexverfahrens haben wir dieses für die Ausarbeitung unseres Displays genutzt. Seine Vorteile spielt es vor allem bei einer Symbolbelegung von 4x4 Symbolen auf einer Glasplatte aus.

Folgende Ansteuerparameter sind optimal für die Ansteuerung dieses LCD Displays:
\begin{itemize}
\item Rechteckspannung von -3V bis 3V
\item Frequenz 50Hz
\item Multiplexverfahren
\end{itemize}

\subsection{Spannungsversorgung}
Als Spannungsversorgung könnten somit 2 Standard Batterien mit je 1,5V verwendet werden. Diese sinken durch Entladung auf eine Mindestspannung von 0,9V ab. Dadurch wird die Anzeige nicht bis zur vollen Entladung der Batterien halten. Je nach Wahl des Mikrocontroller kommt dieser auch nicht mit 1,8V Spannung aus.

Deshalb haben wir uns entschieden drei Batterien mit je 1,5V einzusetzen.

\subsection{Anbindung}
noch Klärungsbedarf siehe googledocs

\subsubsection{Klemmen}
Im ersten Test wurde das Display über Klemmen angesteuert. Dies hat einwandfrei funktioniert, jedoch beschädigen die Klemmen die Glasplatten und stellen somit keine gute Endlösung dar.

\subsubsection{Conductive Paint}
Conductive Paint ist eine schwarze Farbe die flüssig aus der Tube kommt, und ca. 15min zum Trocknen braucht. Jedoch ist die Festigkeit zu schwach und kann die Drähte nicht fest an den Glasplatten fixieren. Deshalb muss noch eine zusätzliche Schicht Kleber (2-Komponentenkleber, Sekundenkleber) darüber angebracht werden, um die Festigkeit zu steigern.
http://www.bareconductive.com/shop/electric-paint-10ml/

\subsubsection{Kupferfolie}
Kupferfolie wäre eine weitere Idee, die wir allerdings noch nicht ausprobiert haben.


\subsection{Platine}

\subsubsection{Anforderungen}
Die Platine dienst zur Ansteuerung des LCD Display und soll es ermöglichen die Uhr zu stellen und die richtige Uhrzeit anzuzeigen. Nicht nur im BCD Format sondern auch in anderen Formaten.

\subsubsection{Wahl des Mikrocontrollers}
Der Mikrocontroller muss mind. 2 Eingänge für 2 Taster zur Uhrzeitstellung zur Verfügung stellen. Des weiteren werden 4 weiter Pins für den Anschluss der ISP Schnittstelle zum programmieren des Mikrocontrollers benötigt. Je nach Anzahl der anzuzeigenden Symbole und ob das Multiplexverfahren verwendet wird oder nicht,  sind dann noch zustätliche Ausgänge nötig. Wenn man Mikrocontroller der Atmel-Reihe verwendet ist des Weiteren auf die Endbezeichnung “P” zu achten, da der Mikrocontroller dann stromsparender ist. Außerdem muss die Versorgungsspannungsbereich in dem von der Batterie zur Verfügung gestelltem Bereich liegen.

\subsubsection{Wahl der anderen Bauteile}
Um die Uhrzeit so exakt wie möglich zu erhalten wurde eine spezieller 32,7 kHz Quartz verwendet, der auf Uhrenandwendungen spezialisiert ist. Bis auf den Mikrokontroller und dem Quartz wurden nur SMD Bauteile verwendet, um die Platine zu einem späteren Zeitpunkt komplett auf SMD Bauteile umstellen zu können. Zum Entprellen der Taster wurde jeweils ein 100nF Kondensator parallel geschlossen. Der Eingang der Spannungsversorgung (VCC, AVCC) wurde ebenfalls mit je einem 100nF Kondensator versehen, um eine stabile Eingangsspannung zu gewährleisten.
Der Pin Aref wurde über einen Kondensator mit 100nF auf Masse gezogen. Dieser Kontakt kann dazu genutzt werden, um den Batteriestand festzustellen. Für die SMD Bauteile wurde eine Größe von 0805 gewählt. 

\subsubsection{Herstellung der Platine}
noch Klärungsbedarf! Siehe googledocs